Решим пару примеров на пройденные темы.
\begin{prim}
Может ли данная матрица быть матрицей Грама?

$$A=\left(\begin{array}{rrr}
    1 & 2&1 \\
     2&1&1\\
     1&1&2
\end{array}\right)$$
\end{prim}
Вспомним из семинара 10 свойства матрицы Грама.
\begin{itemize}
    \item Симметричность 
    \item Положительная определённость
\end{itemize}

Наша матрица симметрична, проверим на положительную определенность.

$M_1=1\geq0 $

$M_2=-3\leq0$

Матрица не положительно определена $\Rightarrow$ не матрица Грама.

\begin{prim}
Найти ортогональную проекцию вектора $\textbf{a} (1\quad 0 -2 \quad2)^T$ на $U: x_1+x_2+x_3+x_4=0;\quad \Gamma =E$.
\end{prim}
Можно записать $U$ как

$U(1\quad1\quad1\quad1|0)$\qquad $U:\langle \begin{pmatrixr}
     -1 \\
      1\\
      0\\
      0
\end{pmatrixr},\begin{pmatrixr}
     -1 \\
      0\\
      1\\
      0
\end{pmatrixr},\begin{pmatrixr}
     -1 \\
      0\\
      0\\
      1
\end{pmatrixr}\rangle$

$U^{\perp}:\langle\begin{pmatrixr}
     1 \\
     1\\
     1\\
      1
\end{pmatrixr}\rangle$
\vspace{2mm}

$\textbf{a}= \text{Пр}_U^\textbf{a}+\text{Пр}_{U^{\perp}}^\textbf{a} \Leftrightarrow \text{Пр}_U^\textbf{a} = \textbf{a} - \text{Пр}_{U^{\perp}}^\textbf{a}=\textbf{a} - \cfrac{(\textbf{a, b})}{|\textbf{b}|^2}\textbf{b}$

$\text{Пр}_U^\textbf{a} = \begin{pmatrixr}
     1 \\
      0\\
      -2\\
      2
\end{pmatrixr}-\cfrac{1}{4}\begin{pmatrixr}
     1 \\
     1\\
     1\\
      1
\end{pmatrixr}=\cfrac{1}{4}\begin{pmatrixr}
     3 \\
     -1\\
     -9\\
      7
\end{pmatrixr}$

\section{Ортогонализация Грама-Шмидта}

Пусть дан базис $\textbf{f}_1,\dots,\textbf{f}_n$

Наша задача: построить отрогональный базис $\textbf{h}_1,\dots,\textbf{h}_n$

\begin{enumerate}
    \item $\textbf{h}_1=\textbf{f}_1$
    \item $\textbf{h}_2=\textbf{f}_2 - \text{Пр}_{\textbf{h}_1}^{\textbf{f}_2} =\textbf{f}_2 -\cfrac{(\textbf{h}_1, \textbf{f}_2)}{|\textbf{h}_1|^2}\textbf{h}_1$
    \item $\textbf{h}_3 = \textbf{f}_3 - \text{Пр}_{\langle \textbf{h}_1, \textbf{h}_2\rangle}^{\textbf{f}_3}=\textbf{f}_3 - \cfrac{(\textbf{f}_3, \textbf{h}_1)}{|\textbf{h}_1|^2}\textbf{h}_1 - \cfrac{(\textbf{f}_3, \textbf{h}_2)}{|\textbf{h}_2|^2}\textbf{h}_2 $
    \end{enumerate}